\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\input{xlop} % JM pour les opérations
%%% Table des nombres premiers  %%%%
\newcount\primeindex
\newcount\tryindex
\newif\ifprime
\newif\ifagain
\newcommand\getprime[1]{%
\opcopy{2}{P0}%
\opcopy{3}{P1}%
\opcopy{5}{try}
\primeindex=2
\loop
\ifnum\primeindex<#1\relax
\testprimality
\ifprime
\opcopy{try}{P\the\primeindex}%
\advance\primeindex by1
\fi
\opadd*{try}{2}{try}%
\ifnum\primeindex<#1\relax
\testprimality
\ifprime
\opcopy{try}{P\the\primeindex}%
\advance\primeindex by1
\fi
\opadd*{try}{4}{try}%
\fi
\repeat
}
\newcommand\testprimality{%
\begingroup
\againtrue
\global\primetrue
\tryindex=0
\loop
\opidiv*{try}{P\the\tryindex}{q}{r}%
\opcmp{r}{0}%
\ifopeq \global\primefalse \againfalse \fi
\opcmp{q}{P\the\tryindex}%
\ifoplt \againfalse \fi
\advance\tryindex by1
\ifagain
\repeat
\endgroup
}
%%% Décomposition en nombres premiers %%%

\newcommand\primedecomp[2][nil]{%
\begingroup
\opset{#1}%
\opcopy{#2}{NbtoDecompose}%
\opabs{NbtoDecompose}{NbtoDecompose}%
\opinteger{NbtoDecompose}{NbtoDecompose}%
\opcmp{NbtoDecompose}{0}%
\ifopeq
Je refuse de décomposer zéro.
\else
\setbox1=\hbox{\opdisplay{operandstyle.1}%
{NbtoDecompose}}%
{\setbox2=\box2{}}%
\count255=1
\primeindex=0
\loop
\opcmp{NbtoDecompose}{1}\ifopneq
\opidiv*{NbtoDecompose}{P\the\primeindex}{q}{r}%
\opcmp{0}{r}\ifopeq
\ifvoid2
\setbox2=\hbox{%
\opdisplay{intermediarystyle.\the\count255}%
{P\the\primeindex}}%
\else
\setbox2=\vtop{%
\hbox{\box2}
\hbox{%
\opdisplay{intermediarystyle.\the\count255}%
{P\the\primeindex}}}
\fi
\opcopy{q}{NbtoDecompose}%
\advance\count255 by1
\setbox1=\vtop{%
\hbox{\box1}
\hbox{%
\opdisplay{operandstyle.\the\count255}%
{NbtoDecompose}}
}%
\else
\advance\primeindex by1
\fi
\repeat
\hbox{\box1
\kern0.5\opcolumnwidth
\opvline(0,0.75){\the\count255.25}
\kern0.5\opcolumnwidth
\box2}%
\fi
\endgroup
}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }

 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document}

{\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Nombres et calculs numériques : entraînement 2 (corrigé) } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}












%wallis 17
\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item Il y a $5$~groupes de $29$~souris. $5\times29=145$. Il y a donc 145 souris au total.\\
		
Il y a $2$~groupes de souris non vaccinées (puisque il y en a 5 au total) contenant chacun $23$~souris ayant développé la maladie. Il y a donc $2\times23=46$ souris malades.\\
		
		
\begin{minipage}{10cm}
 La proportion de souris malades lors de ce test est $\dfrac{46}{145}$.\\

  En effet, il y a $46$~souris ayant développé la maladie sur $145$~souris.
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Proportion}{
La proportion de $A$ dans $E$ est donnée par le quotient : $$\dfrac{\text{Effectif de } A}{\text{Effectif de } E}$$
 }
\end{minipage}~\\



		\item Les décompositions en facteurs premiers de 46 et 145 sont : \quad $46=2\times23$ et $145=5\times29$. \\
		Ces deux décompositions permettent de dire que le seul diviseur commun à 46 et 145 est 1, on ne peut donc pas simplifier cette fraction.
	\end{enumerate}	
\end{enumerate}
		
Dans un laboratoire B on informe que $\dfrac{140}{870}$ des souris ont été malades.

\begin{enumerate}		
\item[\textbf{2.}]
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item  ~	
	\vspace{-0.5cm}
	\hspace{-0.3cm}\getprime{20}%
\primedecomp{140}

\vspace{0.4cm}

La décomposition en facteurs premiers de 140 est : \quad $140=2\times2\times5\times7$.

\hspace{-0.3cm}\getprime{20}%
\primedecomp{870}

\vspace{0.2cm}

La décomposition en facteurs premiers de 870 est : \quad $870 = 2 \times 3\times 5 \times 29$.\\
		\item $\dfrac{140}{870}=\dfrac{\cancel{2}\times2\times\cancel{5}\times7}{\cancel{2}\times3\times\cancel{5}\times29} = \dfrac{14}{87}$.
		
La forme irréductible de la proportion de souris malades dans le laboratoire B est $\dfrac{14}{87}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\vspace{1cm}



\exods\\
Si on note $x$ le nombre entier choisi.\\
On obtient successivement :\\
$\bullet$ $x+3$.\\
$\bullet$ $7(x+3)=7x+21$.\\
$\bullet$ $7x+21+3x=10x+21$\\
$\bullet$ $10x+21-21=10x$.\\

Le résultat final de ce programme est $10x$. Le résultat final est donc un multiple de 10, et par conséquent il est impossible d'obtenir 55 comme résultat.
\newpage

\exods\\
$3+4+5=12$ et 12 est bien divisible par 3.\\
 $7+8+9=24$ et 24 est bien divisible par 3.\\
 $12+13+14=39$ et 39 est bien divisible par 3.\\

 \begin{minipage}{12cm}
 On conjecture que la somme de trois entiers consécutifs est divisible par 3.\\
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{5cm}{Démonstration}{
Pour démontrer un résultat général, on passe par le calcul littéral.
 }
\end{minipage}~\\


 Si on note $n$ le plus entier, le suivant est $n+1$ et le suivant est $n+2$.\\
 La somme de ces trois entiers est $n+(n+1)+(n+2)=3n+3=3(n+1)$. \\
 Puisque la somme de trois entiers consécutifs quelconques s'écrit $3$  fois un nombre entier, on en déduit que la somme de trois entiers consécutifs est divisible par 3.\\

\vspace{1cm}
\exods\\
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
              \item \begin{enumerate}[\bf a.]
                      \item L'aire d'un rectangle se calcule à l'aide de la formule : $\boxed{\text{Longueur} \times \text{largeur}}$.\\
                          Ici, Longueur = $\sqrt{8}-\sqrt{2}$ et Largeur = $\sqrt{8}-\sqrt{2}$.


                         \begin{eqnarray*}
                         % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                           \text{Aire}(ABCD)&=& (\sqrt{8}-\sqrt{2})(\sqrt{8}+2\sqrt{2}) \\
                            &=& \sqrt{8}\times\sqrt{8}+\sqrt{8}\times2\sqrt{2}-\sqrt{2}\times\sqrt{8}\\
                           &=&8+2\sqrt{16}-2\times2=8+2\times4-4-4\\
                           &=&8
                         \end{eqnarray*}


                          L'aire du rectangle $ABCD$ est donc bien un nombre entier.\\

                      \item Le périmètre d'un rectangle est donné par la formule : $\boxed{2\times(\text{Longueur~ +~ Largeur})}$.\\
                          On obtient :\\

                           \begin{eqnarray*}
                         % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                           \text{Périmètre}(ABCD)&=&2\left[(\sqrt{8}-\sqrt{2})+(\sqrt{8}+2\sqrt{2})\right] \\
                            &=& 2(\sqrt{8}+2\sqrt{2}+\sqrt{8}-\sqrt{2})\\
                           &=&2(2\sqrt{8}+\sqrt{2})=4\sqrt{8}+2\sqrt{2}\\
                           &=&4\sqrt{2^2\times 2}+2\sqrt{2}\\
                           &=&8\sqrt{2}+2\sqrt{2}\\
                           &=&10\sqrt{2}
                         \end{eqnarray*}


                    \end{enumerate}

              \item Dans le triangle $BCD$ rectangle en $C$, d'après le théorème de Pythagore :\\

                \begin{minipage}{10cm}
                 \begin{eqnarray*}
                  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                 DC^2+CB^2 &=& BD^2 \\
                  (\sqrt{8}+2\sqrt{2})^2+(\sqrt{8}-\sqrt{2})^2 &=& BD^2 \\
                  (2\sqrt{2}+2\sqrt{2})^2+(2\sqrt{2}-\sqrt{2})^2 &=& BD^2 \\
                  (4\sqrt{2})^2+(\sqrt{2}^2 &=& BD^2 \\
                  16\times 2+2 &=& BD^2 \\
                  BD^2 &=& 34 \\
                  BD &=& \sqrt{34}
                  \end{eqnarray*}
                \end{minipage}
                 \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Technique}{

On simplifie le calcul à l'aide de :\\
$\sqrt{8}=\sqrt{2^2\times2}=\sqrt{2^2}\times\sqrt{2}=2\sqrt{2}$

 }
\end{minipage}~\\






            \end{enumerate}

\newpage

\exods\\
\begin{minipage}{8cm}
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  A= &=& 2\sqrt{756}-3\sqrt{525} \\
   &=& 2\sqrt{36\times 21}-3\sqrt{25\times21} \\
   &=& 2\sqrt{6^2}\times\sqrt{21}-3\sqrt{5^2}\times\sqrt{21} \\
   &=& 12\sqrt{21}-15\sqrt{21} \\
   &=& -3\sqrt{21}
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
  B= &=& \dfrac{\sqrt{756}}{\sqrt{7}}-\sqrt{\dfrac{525}{7}} \\
   &=& \dfrac{\sqrt{6^2\times 21}}{\sqrt{7}}-\dfrac{\sqrt{5^2\times21}}{\sqrt{7}} \\
   &=& \dfrac{6\sqrt{21}-5\sqrt{21}}{\sqrt{7}} \\
   &=& \dfrac{\sqrt{21}}{\sqrt{7}} \\
   &=&\dfrac{\sqrt{3}\times\cancel{\sqrt{7}}}{\cancel{\sqrt{7}}}\\
   &=&\sqrt{3}
\end{eqnarray*}
\end{minipage}


\vspace{1cm}

\exods\\
 On calcule d'abord la distance qu'il y a entre les deux nombres $\left(\dfrac{-2}{11}~\text{ et } ~\dfrac{2}{5}\right)$. \\
De $\dfrac{-2}{11}$ à 0, il y a une distance de $\dfrac{2}{11}$ et de 0 à $\dfrac{2}{5}$ il y a une distance de $\dfrac{2}{5}$.

\begin{center}
    \image{10cm}{annexes/droitegrad3.ps}
\end{center}

\begin{minipage}{10cm}
La distance entre les deux nombres est donc :
$$\dfrac{2}{11}+\dfrac{2}{5}=\dfrac{10}{55}+\dfrac{22}{55}=\dfrac{32}{55}$$
\end{minipage}
 \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Distance}{
La distance entre deux nombres est la différence entre le plus grand et le plus petit. Ici : $\dfrac{2}{5}-\dfrac{-2}{11}=\dfrac{2}{5}+\dfrac{2}{11}$.

 }
\end{minipage}~\\



Le nombre cherché se situe aux $\dfrac{2}{3}$ de la distance entre $\dfrac{-2}{11}$ et $\dfrac{2}{5}$ à partir de $\dfrac{-2}{11}$.
Pour déterminer  le nombre cherché, on calcule  $\dfrac{-2}{11}+\dfrac{2}{3}\times\dfrac{32}{55}$.\\


\begin{minipage}{10cm}
$\dfrac{-2}{11}+\dfrac{2}{3}\times\dfrac{32}{55}=\dfrac{-2}{11}+\dfrac{64}{165}=\dfrac{-2\times 15}{11\times15}+\dfrac{64}{165}=\dfrac{34}{165}$.\\

Le nombre qui se cache sous le point d'interrogation est $\dfrac{34}{165}$.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Pour comprendre}{
Pour comprendre le problème, on peut dans un premier temps, remplacer les nombres $\dfrac{-2}{11}$ et $\dfrac{2}{5}$ par $-4$ et 5 par exemple. Placez-les sur une droite et écrivez le nombre solution. Comment l'obtient-on ?

 }
\end{minipage}~\\







\end{document}














\textbf{Pour inégalité et inéquation:\\}

1.
Une personne A a acheté un pull et un pantalon de jogging dans un magasin.

Le pantalon de jogging coûtait 54~\euro. Dans ce magasin, une personne B a acheté le
même pull en trois exemplaires; elle a dépensé plus d'argent que la personne A.
La personne B affirme qu'un pull coûte $25$~\euro.
A-t-elle raison ?







2.
Sur une facture de gaz, le montant à payer tient compte de l'abonnement annuel et du prix
correspondant au nombre de kilowattheures (kWh) consommés.

Deux fournisseurs de gaz proposent les tarifs suivants :

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	&\textbf{Prix du kWh} &\textbf{Abonnement annuel}\\ \hline
\textbf{Tarif A (en \euro)}& \np{0,0609} &202,43\\ \hline
\textbf{Tarif B (en \euro)}& \np{0,0574} &258,39\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

En 2016, la famille de Romane a consommé \np{17500} kWh. Le montant annuel de la facture de
gaz correspondant était de \np{1268,18}~\euro.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Quel est le tarif souscrit par cette famille?
Depuis 2017, cette famille diminue sa consommation de gaz par des gestes simples (baisser le chauffage de quelques degrés, mettre un couvercle sur la casserole d'eau pour la porter à ébullition, réduire le temps sous l'eau dans la douche, etc.).
\item En 2017, cette famille a gardé le même fournisseur de gaz, mais sa consommation en kWh a diminué de 20\,\% par rapport à celle de 2016.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le nombre de kWh consommés en 2017.
		\item Quel est le montant des économies réalisées par la famille de Romane entre 2016 et 2017 ?
	\end{enumerate}
\item On souhaite déterminer la consommation maximale assurant que le tarif A est le plus
avantageux. Pour cela:

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] on note $x$ le nombre de kWh consommés sur l'année.
\item[$\bullet~~$] on modélise les tarifs A et B respectivement par les fonctions $f$ et $g$ :

\[f(x) = \np{0,0609}x + 202,43 \quad \text{et}\quad  g(x) = \np{0,0574}x + 258,39.\]
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

	\begin{enumerate}
		\item Quelles sont la nature et la représentation graphique de ces fonctions ?
		\item Résoudre l'inéquation: $f(x) < g(x)$.
		\item En déduire une valeur approchée au kWh près de la consommation maximale pour
laquelle le tarif A est le plus avantageux.
	\end{enumerate}
\end{enumerate} 